蘋人誌：港版Mission：Impossible 抗疫自救研港產口罩

蘋人誌：港版Mission：Impossible
抗疫自救研港產口罩

化學博士K Kwong人脈廣亦有心有力，憑着他的穿針引線下，HK Mask才得以在兩周內誕生。

全民尋找口罩自救時，化學博士鄺士山（K Kwong）上月牽頭公佈布口罩「HK Mask」，僅用了兩周。在本地口罩生產線遇上種種技術困難的當下，像不可能的任務。

由紙樣、口罩濾芯到布口罩製作，HK Mask統統香港製造。不論K Kwong，還是由冷氣濾層轉做口罩濾芯的樂天淨化公司項目總監Jimmy，以至設計口罩紙樣的裳樂匯坊業務經理駱麗明，他們均抱着一個理想：救命。700萬人一天要用700萬個口罩，再多也生產不及，需自力救濟，在K Kwong眼中，只有兩個選擇：做或不做。

記者：鄭祉愉
攝影：黃耀興

2月8日，K Kwong公佈DIY布口罩計劃。他預想中，口罩貼面度最重要，邊緣處應緊貼面部，確保每一口氣都經過濾芯，而濾芯應凸出口罩四角。

四天後，他舉辦口罩設計工作坊，駱麗明參加了。她曾捐過數百口罩給長者，但覺杯水車薪，知道布口罩環保可重用，彷彿為基層帶來一絲希望，「保護自己就可以捱過（疫情）」。

蔡子樂（Jimmy）肩負起製作濾布之責任後，雖然令公司業務暫停，但同事們都毫無怨言。

裳樂匯坊業務發展經理駱麗明為HK Mask設計者，自言中選是因為設計簡單易製，亦節省材料。

義工高手歸位 無休止各司其職

他人脈廣，助力多，原本要牽線建立口罩生產線，眾多計劃中，自製口罩僅僅是Plan D。怎料，K Kwong見證自2月初起，過濾層原料熔噴布價格暴漲，由每噸兩萬多元，到5萬，再升至20萬。生產線通通遇阻力，不是沒有無塵房，就是沒有機器，或沒有原材料。

工作坊內，高手雲集，造出各種立體口罩設計，他即場實測，將一塊膠套進布口罩中間，若無法呼吸，才算足夠貼面，為之合格。K Kwong拍板採納駱麗明的設計，優點有三：快、容易做、可大量採用。設計越簡單，車線用量少，布料少，用到的濾材也更少。

駱麗明立即介紹工作的社企，本來為長者補衣服，可協助組織義工。她當場嘆了一句：「其實我覺得我哋好微不足道，淨係識做啲衫。」K Kwong立即說：「唔好睇小自己，其實每一個人揸住支蠟燭，企埋一齊，（光）就可以照到好遠。」

短短數天內，K Kwong召集起義工團隊，全力製作樣辦。

萬事俱備，只欠濾芯。2月14日，港大公佈可以廚房紙自製口罩。叮一聲，K Kwong發現所有難題均迎刃而解，「我又唔信紙巾廠會執笠囉」。他性子急，覺得勢在必行，找來公關公司，要在21日開記者會，對方反應譁然：「吓？！你件產品都未有，好冒險喎。」他回應，「唔會㗎，你book咗佢哋就會做嘢」。

找到濾芯，也是緣份。Jimmy（蔡子樂）曾隨K Kwong補習，在樂天淨化工程有限公司任職項目總監，三年前與科學園Nami公司合作，以新的靜電紡絲技術，即是高壓電將紡絲拉成納米纖維，製作新的冷氣濾網產品，正在測試階段，可用在醫院通風系統工程。2月初，他請教K Kwong實驗室問題，反被詢問：「有冇材料可以幫大家做個濾芯？」

K Kwong看準樂天淨化採用的納米材料，比口罩濾層熔噴布更高級，不過貴10倍，口罩規格正正由濾材等級而定。翻查公司網頁，MultiHR納米纖維濾材同樣獲得等同美國ASTM二級醫療口罩的規格，而細菌顆粒過濾效率（BFE）及病毒顆粒過濾效率（VFE），則可達最高99.9%，相當於N95規格。

由研發至誕生，HK Mask只花了兩星期時間，這項成果絕對是眾人的努力。

疫情影響下，裳樂匯坊每日只有五名義工到廠生產，其餘成員則在家縫製，並會與社企及區議員員合作推出HK Mask，但不會公開發售。

節省成本 優化效益

2月18日，K Kwong到樂天淨化工程公司開會。他心知，好端端要對方停掉冷氣濾網生產線，轉做口罩，誰會蹚這渾水呢？他把造好的布口罩樣本帶過去勸說：「唔係有機會得，係一定得，我哋就係爭你嗰塊。」對方竟然一口答應了。

疫情嚴峻，樂天淨化內部反應極為正面，七八人加入團隊，願意用成本價產出濾芯，先將聖誕訂好的一批原材料全數先送去製HK Mask。

成本高是難題，原本公司一塊濾芯要價4元，K Kwong要求必須降至兩元。他解釋，布料越密越厚，過濾效果越好，成本相對越貴，但認為毋須達至N95品質，「你可以做得疏啲，但係有品質，咁就會平啲」。他們決定分為兩種物料，較薄身的Microfiber，以及基於MultiHR製作的Nanofiber，後者等同正常熔噴布效果。

離記者發佈會只有三天，公司無塵廠房立即停擺，生產團隊全程投入製作口罩，唯一技術困難，就是廠房欠合適裁刀，把原來長約1.6米的濾材紙，裁剪成只有十分之一的口罩大小。另外，亦需合成濾材，Jimmy以三文治比喻，兩層PET（聚酯纖維）及防潑水PP不織布之間，「中間就Coat咗Nanofiber落去」。前一晚收到口罩樣本，團隊便通宵達旦想解決方案，翌日中午前把裁好的兩卷濾紙送到工場。

濾芯經過多次調整後，才能由成本$4降至$2，效果亦等同正常熔噴布，減低製作成本。

HK Mask口罩紙樣共有五大小，包括BB、小童、中童及成人男女。

預售極速售罄 憂原材料被炒賣

布口罩義工團隊亦不眠不休，在工場趕試百多個樣本，測試形狀、布料、氣密度、貼合度、由大人到BB的數個尺寸等等，駱麗明回家則繪製圖紙。K Kwong亦不停做實驗，比對各布料，濾層如廚房紙、Microfiber及Nanofiber的過濾效果，在記者會前測試好液體滲透率及微粒子過濾效率，公佈數據，顯示實際可行。

記者會當日，K Kwong宣佈「HK Mask」計劃，獲得極大迴響。翌日裳樂匯坊推出手作包，僅售60元，內裏包布片、10塊濾芯、紙樣、製作流程簡介 、橡筋、扁帶及鐵線，因濾芯數量限售6,000份。Facebook專頁甫貼出預售訂購表格，短短13小時內，被搶購一空。

裳樂匯坊製成第一批HK Mask捐贈給有需要人士，後續將與許多非牟利機構及區議員合作，或由夥伴承擔造價，以成本價2元一個轉售，拒絕商業化。駱麗明指，目前靠義工製作，有機會與夥伴合聘專業裁縫，以每天40至100個的速度生產，但屬未知之數。雖然Nanofiber預計產能每月達200萬片，Jimmy指目前最憂慮原材料問題，公佈計劃後影響冷氣濾材價格升幅，貨運或需延遲。

延續香港人精神

K Kwong認為，即使沒有濾芯，仍可用廚房紙等物料充當臨時替代品。他瞪大雙眼說：「我又唔信紙巾廠會執笠囉。」Jimmy說：「0同100之間，80分做得到，頂得住，用得到嚟救命，就會做。」

小工場產量有限，團隊在Facebook公佈紙樣，又拍片展示製作過程。K Kwong按紙樣實測，手縫口罩僅需三、四個小時。駱麗明希望人人拿起針線，「100萬人做口罩，每人做八個，就已經夠800萬人啦」。不料，紙樣被不斷舉報封鎖，K Kwong反而感謝舉報者幫手宣傳，讓HK Mask「更加紅」。

K Kwong已功成身退，投身下一個尋找口罩的計劃。一旦疫情完結，樂天淨化亦會轉回本來業務。

談到HK Mask最大意義，K Kwong說：「你刺激咗香港人企返出嚟自己同自己做嘢囉，你自己幫自己都得，唔好等人救。」疫情如大風浪，政府如無能舵手，大船沉沒之際，民間出手只為自救，免得被漩渦淹沒。急如星火，「高官驚做錯嘢，驚輸咗個名，輸埋錢，輸埋所有嘢，但係我唔驚，我冇嘢可以輸，所以我會好搏命做」。

訪問當日，三人與在場六、七名義工合照，舉起HK Mask，笑得燦爛。駱麗明始終記得，義工團隊合製其中一個口罩，14條線全部不同色，不同線步，她剪着剪着線頭，忽然觸動：「佢有好多瑕疵，佢未必係最靚……你會見到好有愛，疫情唔容易對抗，大家都好想付出一些力量。」

不是沒有外國公司可無限量供應濾芯，不過K Kwong均拒絕了。HK Mask如其名，就要全本地生產。他斬釘截鐵地說：「呢個係香港人精神嚟㗎嘛。」

其實有冇得買現成品

應該遲下會有， 佢open source個個都可以做。

How to wear HK Mask (如何配戴HK Mask)

HK MASK 特色(飲水) by K. Kwong

《勁抗疫》[K Kwong] DIY可重用口罩從何而來(完整版)？
#口罩 #香港 #武漢肺炎

K. Kwong

30:10
K. Kwong : 係任何逆景之下呢, 放棄都唔係一個 option 嚟既.

香港再工業化

好似有現成口罩賣, 但就未見到有濾心賣.

因為口罩個個都做得.

冇filter有鬼用

呢條片有講萬一如果搵唔到濾心可以點做, 好易.

時間係 23:20

不防參考吓